---
title: >-
    بیست و نهم
---
# بیست و نهم

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>با شیر رو به شانگی آوردمان دیوانگی</p></div>
<div class="m2"><p>افزودمان بیگانگی با هر بت یکدانگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>از بادهٔ شبهای تو و ز مستی لبهای تو</p></div>
<div class="m2"><p>وز لطف غبغبهای تو آخر کجا فرزانگی؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ای رستم دستان نر باشی مخنثتر ز غر</p></div>
<div class="m2"><p>با این لب همچون شکر گر ماندت مردانگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>آه از نغولیهای تو، آه از ملولیهای تو</p></div>
<div class="m2"><p>آه از فضولیهای تو، یکسان شو از صد شانگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>با لعل همچون شکرش، وز تابش سیمین برش</p></div>
<div class="m2"><p>صد سنگ بادا بر سرش گر در کند دو دانگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>جان را ز تو بیچارگی، بیچارگی یکبارگی</p></div>
<div class="m2"><p>ویرانی و آوارگی، صد خانه و صد خانگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ای صاف همچون جام جم، پیشت تمامیهاست کم</p></div>
<div class="m2"><p>چون چنگ گشتم من به خم، اندر غم خوش بانگی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn8"><p>مخدوم شمس‌الدین شهم، هم آفتاب و هم مهم</p>
<p>بر خاک او سر می‌نهم، هم سر بود زان متهم</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ای فتنهٔ انگیخته، صد جان به هم آمیخته</p></div>
<div class="m2"><p>ای خون ترکان ریخته، با لولیان بگریخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>در سایهٔ آن لطف تو، آخر گشایم قلف تو</p></div>
<div class="m2"><p>در سر نشسته الف تو، زان طرهٔ آویخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>از چشم بردی خوابها، زین غرقهٔ گردابها</p></div>
<div class="m2"><p>زان طرهٔ پر تابها، مشکی به عنبر بیخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ای رفته در خون رهی، تورشک خورشید و مهی</p></div>
<div class="m2"><p>با این همه شاهنشهی، با خاکیان آمیخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>از برق آن رخسار تو، وز شعلهٔ انوار تو</p></div>
<div class="m2"><p>وز حلم موسی‌وار تو، از بحر گرد انگیخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>ای شمع افلاک و زمین، ای مفخر روح‌الامین</p></div>
<div class="m2"><p>عشقت نشسته در کمین، خون هزاران ریخته</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>جان در پی تو می‌دود وندر جهانت می‌جود</p></div>
<div class="m2"><p>صد گنج آخر کی شود؟ در کاغذی درپیخته</p></div></div>
<div class="b2" id="bn16"><p>مخدوم شمس‌الدین! مرا کشتی درین یک ماجرا</p>
<p>این عفو بسته شد چرا؟ ای خسرو هر دو سرا</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ما جمله بیخوابان شده، در خوابگه رقصان شده</p></div>
<div class="m2"><p>ای ماه بی‌نقصان شده و انجم ز مه رقصان شده</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>صفرام از سودای تو، از جسم جان‌افزای تو</p></div>
<div class="m2"><p>از وعدهٔ جانهای تو، جانها بگه رقصان شده</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>زان روی همچون ماه تو، شاهان چشم در راه تو</p></div>
<div class="m2"><p>در عین لشکرگاه تو، شاه وسپه رقصان شده</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>ای مفخر روحانیان، وی دیدهٔ ربانیان</p></div>
<div class="m2"><p>سرها ز تو شادی‌کنان، بر سر کله رقصان شده</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>قومی شده رقصان دین، با صد هزاران آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>قومی دگر منکر چنین اندر سفه رقصان شده</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>تبریز و باقی جهان با هرک را عقلست و جان</p></div>
<div class="m2"><p>از روی معنی ونهان، در عشق شه رقصان شده</p></div></div>
<div class="b2" id="bn23"><p>میدان فراخست ای پسر، تو گوشه‌ای ما گوشه‌ای</p>
<p>همچون ملخ در کشت شه، تو خوشه‌ای ما خوشه‌ای</p></div>